# 高数作业20171022

## 1

若有$x\to 0$时$f(x)\sim cx^k$成立，则原式可通过无穷小代换变形得

$\lim\limits_{x\to0}\dfrac{\sqrt{1+\dfrac{f(x)}{x}}-1}{e^{x^2}-1}=\lim\limits_{x\to0}\dfrac{\dfrac{f(x)}{2x}}{x^2}=\lim\limits_{x\to0}{\frac{1}{2}c\cdot x^{k-3}}=2=2\cdot x^0$

对照有$$\begin{cases}\frac{1}{2}c=2\\k-3=0\end{cases}$$，故所求$$\begin{cases}c=4\\k=3\end{cases}$$。

## 2

$f(x)=\lim\limits_{n\to\infty}{\dfrac{x^{2n-1}+ax^2+bx}{x^{2n}+1}}$

- $|x|<1,\ f(x)=\dfrac{0+ax^2+bx}{0+1}=ax^2+bx;$
- $|x|=1,$
  - $x=1,\ f(x)=f(1)=\lim\limits_{n\to\infty}{\dfrac{1+a+b}{1+1}}=\dfrac{a+b+1}{2},$
  - 同理$x=-1,\ f(x)=f(-1)=\dfrac{a-b-1}{2};$
- $|x|>1,\ f(x)=\lim\limits_{n\to\infty}{\dfrac{\frac{1}{x}+\frac{a}{x^{2n-2}}+\frac{b}{x^{2n-1}}}{1+\frac{1}{x^{2n}}}}=\dfrac{\frac{1}{x}+0+0}{1+0}=\dfrac{1}{x}.$

由题可知，若$f(x)$连续，须有$f(x)$在$x=\pm1$处连续。

- $x=1$：
  - $x\to1^+,f(x)\to\dfrac{1}{x}=1,$
  - $x\to1^-,f(x)\to(ax^2+bx)= a+b;$
- $x=-1$：
  - $x\to-1^+,f(x)\to(ax^2+bx)=a-b,$
  - $x\to-1^-,f(x)\to\dfrac{1}{x}=-1.$

由$f(x)$在$x=\pm1$处连续，结合上述分析有$$\begin{cases}1=a+b\\a-b=-1\end{cases}$$。

解所得二元一次方程组，知$$\begin{cases}a=0\\b=1\end{cases}$$。

## 3

$f(x)=\dfrac{x-x^3}{|x|(x^3-1)}$

由函数的定义域可知$f(x)$在$x=0$和$x=1$时不连续。

- $x=0$：
  - $x\to0^+, |x|=x, f(x)=\dfrac{1-x^2}{(x^3-1)}\to\dfrac{1-0}{0-1}=1$
  - $x\to0^-, |x|=-x, f(x)=-\dfrac{1-x^2}{(x^3-1)}\to-\dfrac{1-0}{0-1}=-1$
  - 由于左右极限存在但不相等，故间断点$x=0$是$f(x)$的跳跃间断点。
- $x=1, |x|=x, f(x)=\dfrac{1-x^2}{(x^3-1)}=\dfrac{-(x+1)(x-1)}{(x-1)(x^2+x+1)}=-\dfrac{x+1}{x^2+x+1}$
  - $x\to1^+, f(x)\to-\dfrac{1+1}{1+1+1}=-\dfrac{2}{3}$
  - $x\to1^-, f(x)\to-\dfrac{1+1}{1+1+1}=-\dfrac{2}{3}$
  - 由于左右极限存在且相等，故间断点$x=1$是$f(x)$的可去间断点。
- 综上：原函数的间断点及类型分别为：
  - $x=0$（跳跃间断点）
  - $x=1$（可去间断点）

## 4

由题$f(x)$在$[a,b]$上连续可知$f(x)$在$[a,b]$的子区间$[c,d]$上也连续。

不妨设$f(c)\leq f(d)$，则$\forall \lambda_1,\lambda_2\in(0,+\infty)$：
$$
f(c)=\dfrac{\lambda_1f(c)+\lambda_2f(c)}{\lambda_1+\lambda_2}\leq\dfrac{\lambda_1f(c)+\lambda_2f(d)}{\lambda_1+\lambda_2}\leq\dfrac{\lambda_1f(d)+\lambda_2f(d)}{\lambda_1+\lambda_2}= f(d).
$$
这也就是说，$f(c)\leq\dfrac{\lambda_1f(c)+\lambda_2f(d)}{\lambda_1+\lambda_2}\leq f(d)$。

由介值定理可知，$\exists\xi\in[c,d],f(\xi)=\dfrac{\lambda_1f(c)+\lambda_2f(d)}{\lambda_1+\lambda_2}$，亦即
$$
\lambda_1f(c)+\lambda_2f(d)=(\lambda_1+\lambda_2)f(\xi).
$$
原命题得证。

## 5

由定义域可知$f(x)=\dfrac{1}{1-e^\frac{x}{1-x}}$在$x=0$和$x=1$处不连续。

- $x=0$：
  - $x\to0^+, \dfrac{x}{1-x}\to0^+,e^{0^+}\to1^+,f(x)\to\dfrac{1}{1-1^+}\to-\infty,$
  - $x\to0^-,\dfrac{x}{1-x}\to0^-,e^{0^-}\to1^-, f(x)\to\dfrac{1}{1-1^-}\to+\infty;$
  - 由于左右极限均为无穷，故$x=0$是$f(x)$的无穷间断点。
- $x=1$
  - $x\to1^-, \dfrac{x}{1-x}\to+\infty, e^{+\infty}\to+\infty, f(x)\to\dfrac{1}{1-(+\infty)}=0,$
  - $x\to1^+,\dfrac{x}{1-x}\to-\infty, e^{-\infty}=0^+,f(x)\to\dfrac{1}{1-0^+}=1$
  - 由于左右极限存在且不相等，故$x=1$是$f(x)$的跳跃间断点。
- 综上所述，$f(x)$是间断函数，且其间断点及类型如下：
  - $x=0$（无穷间断点）
  - $x=1$（跳跃间断点）

## 6

构造辅助函数$g(x)=f(x+1)-f(x)$，原命题转化为$\exists\xi\in(0,n),\ g(\xi)=0$。

又：
$$
\begin{aligned}
g(0)&=f(1)-f(0)\\
g(1)&=f(2)-f(1)\\
\cdots&=\cdots\\
g(n-2)&=f(n-1)-f(n)\\
g(n-1)&=f(n)-f(n-1)
\end{aligned}
$$
将上述$n​$个式子相加，得$g(0)+g(1)+\cdots+g(n-1)=f(n)-f(0)=0​$：

- 若$g(0)=g(1)=\cdots=g(n-1)=0$，显然$[0,n-1]\bigcap\mathbb{Z}$集合中的任一元素$n_i$都满足$g(n_i)=0$，原命题得证。
- 若非上述情况，易知必有$\exists n_1,n_2\in[0,n-1]\bigcap\mathbb{Z},\ g(n_1)>0,\ g(n_2)<0$。由零点定理可知$\exists\xi\in(\min\{n_1,n_2\},\max\{n_1,n_2\}), g(\xi)=0$。由于$n_1,n_2\in[0,n]$，故原命题得证。

证明完毕。