# 高数20170920作业

[TOC]

## 习题1.1

1. 求下列函数的定义域

   1. $y=\sqrt{3x+2}$

      解：由题有$3x+2\geq 0$，故该函数的定义域为$[-\dfrac{2}{3},+\infty)$。

   2. $y=\dfrac{1}{x}-\sqrt{1-x^2}$

      解：由题有：
      $$
      \begin{align}
      x&\neq 0\tag{1}\\
      x^2&\leq 1\tag{2}
      \end{align}
      $$
      故该函数的定义域为$[-1,0)\cup (0,1]$。

   3. $y=\arcsin(x-3)$

      解：由题有$-1\leq x-3\leq1$，故该函数的定义域为$[2,4]$。

   4. $y=e^\frac{1}{x}$

      解：由题有$x\neq 0$，故该函数的定义域为$(-\infty,0)\cup(0,\infty)$。

2. 判断下列函数在指定区间内的单调性

   1. $y=\dfrac{x}{1-x},\ (-\infty,1)$

      解：取$\forall x_1,x_2\in(-\infty,1),\ x_1<x_2$，有：
      $$
      \begin{split}
      y_1-y_2
      &=\frac{x_1}{1-x_1}-\frac{x_2}{1-x_2}\\
      &=\frac{x_1(1-x_2)-x_2(1-x_1)}{(1-x_1)(1-x_2)}\\
      &=\frac{x_1-x_1x_2-x_2+x_1x_2}{(1-x_1)(1-x_2)}\\
      &=\frac{x_1-x_2}{(1-x_1)(1-x_2)}
      \end{split}
      $$
      考虑到$x_1<x_2$，故有$x_1-x_2<0$；

      又由于$x_1,x_2\in(-\infty,1)$，故又有$1-x_1>0,\ 1-x_2>0$。

      从而可知此时$y_1-y_2<0，即y_1<y_2$。

      又由于$x_1<x_2$，故原函数在指定区间上单调递增。

   2. $y=x+\ln x,\ (0,+\infty)$

      解：取$\forall x_1,x_2\in(0,+\infty),\ x_1<x_2$，有：
      $$
      \begin{split}
      y_1-y_2&=x_1+\ln x_1-x_2-\ln x_2\\
      &=(x_1-x_2)+(\ln x_1-\ln x_2)\\
      &=(x_1-x_2)+(\ln\frac{x_1}{x_2})
      \end{split}
      $$
      考虑到$x_1<x_2$，故有$x_1-x_2<0$；

      又由于$0<x_1<x_2$，故有$0<\dfrac{x_1}{x_2}<1$，从而$\ln\dfrac{x_1}{x_2}<0$；

      综上可知$y_1-y_2<0$，即$y_1<y_2$。

      又由于$x_1<x_2$，故原函数在指定区间上单调递增。

3. 求下列函数的反函数

   1. $y=\sqrt[3]{x+1}$

      解：对调原函数中的自变量和因变量有：
      $$
      x=\sqrt[3]{y+1}
      $$
      计算化简后有：
      $$
      y=x^3-1
      $$
      此即为所求反函数。

   2. $y=1+\ln(x+2)$

      解：同上，有：
      $$
      x=1+\ln(y+2)
      $$
      移项，两侧取自然指数有：
      $$
      e^{x-1}=y+2
      $$
      化简可得所求反函数：
      $$
      y=e^{x-1}-2
      $$

4. 求由所给函数复合而成的函数

   1. $y=u^2,\ u=\sin x\Rightarrow y=\sin^2x$
   2. $y=\sqrt{u},\ u=1+x^2\Rightarrow y=\sqrt{1+x^2}$

5. 下列函数$f(x)$和$g(x)$是否相同？为什么？

   1. $f(x)=x^2,\ g(x)=\sqrt{x^4}$

      答：相同。定义域、对应法则和值域都相同。

   2. $f(x)=\dfrac{\sqrt{x-2}}{\sqrt{x-1}},\ g(x)=\sqrt{\dfrac{x-2}{x-1}}$

      答：不同。原因如下：

      - 对于函数$f(x)$，有：
        $$
        \begin{align}
        x-2\geq 0\tag{1}\\
        x-1>0\tag{2}
        \end{align}
        $$
        解之有函数$f(x)$的定义域为$[2,+\infty)$。

      - 对于函数$g(x)$，有：
        $$
        \begin{align}
        \frac{x-2}{x-1}\geq0
        \end{align}
        $$
        解分式不等式有$x<  1$或$x\geq 2$，即函数$g(x)$的定义域为$(-\infty,1)\cup[2,+\infty)$。

      - 由于两函数的定义域不同，因此两函数不相同。

6. 设$$f(x)=\begin{cases}0,&x<0\\1,&x\geq 0\end{cases}$$，$$g(x)=\begin{cases}2-x^2,&|x|<1\\|x|-2,&1\leq|x|<3\end{cases}$$，求$f[g(x)]$和$g[f(x)]$。

   解：

   - 对于$g(x)$：

     - 当$|x|<1$时，有$-1<x<1$，此时$g(x)=2-x^2\in[2,3)$，

       故$g(x)$满足$g(x)\geq0$，此时$f(x)=1$。

     - 当$1\leq|x|<3$时，此时$g(x)=|x|-2\in[-1,1)$。

       - 当$g(x)\in[-1,0)$时，有$1\leq|x|<2$，此时$f(x)=0$；
       - 当$g(x)\in[0,1)​$时，有$2\leq|x|<3​$，此时$f(x)=1​$。

     综上所述：
     $$
     f[g(x)]=\begin{cases}
     1,&|x|<1或2\leq|x|<3\\
     0,&1\leq|x|<2
     \end{cases}
     $$

   - 对于$f(x)​$：

     - 当$x<0$时，有$f(x)=0\in\{x||x|<1\}$，故此时$g(x)=2-x^2=2$；
     - 当$x\geq0$时，有$f(x)=1\in\{x|1\leq|x|<3\}$，故此时$g(x)=|x|-2=-1$。

     综上：
     $$
     g[f(x)]=\begin{cases}
     2,&x<0\\
     -1,&x\geq0
     \end{cases}
     $$

7. 证明：

   1. 定义在$(a,b)$上的任意函数$f(x)$必能表示为一个非负函数与一个非正函数之和。

      证明：由题，设所求非负函数为$f_1(x)$，所求非正函数为$f_2(x)$。

      限于篇幅，本证明仅给出一组简单的解。

      容易分析出，经过适当的构造，可使：

      - 当$f(x)>0$时，令$f_1(x)=f(x)$，而$f_2(x)=0$；
      - 当$f(x)<0$时，令$f_1(x)=0$，而$f_2(x)=f(x)$；
      - 当$f(x)=0$时，令$f_1(x)=f_2(x)=0$。

      为了达到上述目的，构造函数：
      $$
      f_1(x)=\frac{f(x)+|f(x)|}{2}\\f_2(x)=\frac{f(x)-|f(x)|}{2}
      $$
      容易知道上面两个函数符合条件。

   2. 定义在$(-a,a)$上的任意函数$f(x)$可以表示为一个偶函数与一个奇函数之和。

      证明：设所求奇函数为$f_1(x)$，所求偶函数为$f_2(x)$，由题可知：

      $$
      f_1(x)+f_2(x)=f(x)\tag{1}
      $$
      在$(1)$式中，用$-x$替代$x$，由$f_1(x)$、$f_2(x)$各自的奇偶性性质可知：

      $$
      -f_1(x)+f_2(x)=f(-x)\tag{2}
      $$
      解由$(1)(2)$两式确定的、关于$f_1(x)$和$f_2(x)$的二元一次方程组可得：

      $$
      f_1(x)=\frac{f(x)-f(-x)}{2}\\f_2(x)=\frac{f(x)+f(-x)}{2}
      $$
      上两式即为所求。

## 习题1.2

1. 观察下列数列的变化趋势，判断哪些数列有极限。如果有极限，指出它们的极限。

   1. $x_n=(-1)^n\dfrac{1}{n}$——收敛于0
   2. $x_n=1+(-1)^n\dfrac{2}{n}$——收敛于1
   3. $x_n=(-1)^n\sin\dfrac{1}{n}$——收敛于0
   4. $x_n=\cos n\pi$——发散
   5. $x_n=2^{(-1)^n}$——发散
   6. $x_n=\arctan n$——收敛于$\dfrac{\pi}{2}$

2. 根据数列极限的定义证明

   1. $$\lim_{n\rightarrow\infty}\dfrac{1}{n^2}=0$$

      证明：$\forall\varepsilon>0$，设$\exists$正数$N$，当$n>N$时有$\left|\dfrac{1}{n^2}-0\right|<\varepsilon$恒成立。

      变形得$\dfrac{1}{n^2}<\varepsilon$，解得$n>\sqrt{\dfrac{1}{\varepsilon}}$，故可令$N=\left[\sqrt{\dfrac{1}{\varepsilon}}\right]$，使得上面陈述成立，从而可证该数列收敛于$0$。

   2. $$\lim_{n\rightarrow\infty}\dfrac{3n+1}{2n+1}=\dfrac{3}{2}$$

      证明：$\forall\varepsilon>0$，设$\exists$正数$N$，当$n>N$时有$\left|\dfrac{3n+1}{2n+1}-\dfrac{3}{2}\right|<\varepsilon$恒成立。

      关注绝对值符号内部的式子，将式子通分整理有：
      $$
      \dfrac{3n+1}{2n+1}-\dfrac{3}{2}=\dfrac{3n+1-\frac{3}{2}(2n+1)}{2n+1}=\dfrac{3n+1-3n-\frac{3}{2}}{2n+1}=-\dfrac{1}{2(2n+1)}
      $$
      注意到$n>0$，故原不等式等价于：
      $$
      \dfrac{1}{2(2n+1)}<\varepsilon
      $$
      解该不等式，可得$n>\dfrac{1-2\varepsilon}{4\varepsilon}$。故可令$N=\left[\dfrac{1-2\varepsilon}{4\varepsilon}\right]$，使得上面的陈述成立，从而原命题得证。

      ​

   3. $$\lim_{n\rightarrow\infty}\dfrac{\sqrt{n^2+a^2}}{n}=1$$

      证明：$\forall\varepsilon>0$，设$\exists$正数$N$，当$n>N$时有$\left|\dfrac{\sqrt{n^2+a^2}}{n}-1\right|<\varepsilon$恒成立。

      关注绝对值符号内的式子，将其通分后有：
      $$
      \dfrac{\sqrt{n^2+a^2}}{n}-1=\dfrac{\sqrt{n^2+a^2}-n}{n}
      $$
      进行分子有理化：
      $$
      \dfrac{\sqrt{n^2+a^2}-n}{n}=\dfrac{(\sqrt{n^2+a^2}-n)(\sqrt{n^2+a^2}+n)}{n(\sqrt{n^2+a^2}+n)}=\dfrac{a^2}{n\sqrt{n^2+a^2}+n^2}
      $$
      注意到该式非负，故原不等式等价于：
      $$
      \dfrac{a^2}{n\sqrt{n^2+a^2}+n^2}<\varepsilon
      $$
      为了便于求值，注意到$a^2\geq 0$，进行放缩：
      $$
      \dfrac{a^2}{n\sqrt{n^2+a^2}+n^2}\leq\dfrac{a^2}{n\sqrt{n^2+0}+n^2}=\dfrac{a^2}{2n^2}<\varepsilon
      $$
      解该不等式，可得$n>\sqrt{\dfrac{a^2}{2\varepsilon}}$，故可令$N=\left[\sqrt{\dfrac{a^2}{2\varepsilon}}\right]$，使得上面的陈述成立，原命题得证。

   4. $$\lim_{n\rightarrow\infty}\underbrace{0.999\cdots9}_{n个}=1$$

      原命题等价于：
      $$
      \lim_{n\rightarrow\infty}{\left(1-10^{-n}\right)}=1
      $$
      开始证明：$\forall\varepsilon>0$，设$\exists$正数$N$，满足当$n>N$时有$\left|1-10^{-n}-1\right|<\varepsilon$，即$10^{-n}<\varepsilon$恒成立。

      在不等式两端取常用对数有：
      $$
      -n<\lg\varepsilon
      $$
      解得$n>-\lg\varepsilon$。故可令$N=\left[-\lg\varepsilon\right]$，使得上面的陈述成立，因而原命题得证。

3. $$\lim_{n\rightarrow\infty}{u_n}=a$$，证明$$\lim_{n\rightarrow\infty}{|u_n|}=|a|$$，并举例说明，若数列$$\lim_{n\rightarrow\infty}{|u_n|}=|a|$$存在，则数列$$\lim_{n\rightarrow\infty}{u_n}=a$$未必存在。

   由$$\lim_{n\rightarrow\infty}{u_n}=a$$可知，$\forall\varepsilon>0$，$\exists$正数$N$，满足当$n>N$时有$\left|u_n-a\right|<\varepsilon$恒成立。

   又由绝对值三角不等式可知，$|u_n-a|\geq\left|\left|u_n\right|-\left|a\right|\right|$，故有：
   $$
   \left|\left|u_n\right|-\left|a\right|\right|<\varepsilon
   $$
   这就是说，$$\lim_{n\rightarrow\infty}{|u_n|}=|a|$$，因而原命题得证。

   反例：$u_n=\cos n\pi$，数列$\{|u_n|\}$收敛于$1$，但是数列$\left\{u_n\right\}$是发散的。

4. 设$$\lim_{n\rightarrow\infty}{x_n}=0$$，数列$\{y_n\}$有界，证明$$\lim_{n\rightarrow\infty}{x_ny_n}=0$$。

   由$$\lim_{n\rightarrow\infty}{x_n}=0$$可知，$\forall\varepsilon>0$，$\exists$正数$N$，满足当$n>N$时有$|x_n|<\varepsilon$恒成立。

   又由数列$\{y_n\}$有界可知，$|y_n|\leq A$，其中$A$是该数列上确界和下确界绝对值的最大值。

   根据不等式相关知识，由两式有$|x_n||y_n|<\varepsilon A$成立。

   令$\varepsilon A=\varepsilon_1$，则可有$\forall\varepsilon_1>0$，$\exists$正数$N$，满足当$n>N$时有$|x_ny_n|<\varepsilon_1$恒成立，从而可证$$\lim_{n\rightarrow\infty}{x_ny_n}=0$$。

5. 证明：对于数列$\{u_n\}$，若$$\lim_{n\rightarrow\infty}{u_{2n}}=a$$，$$\lim_{n\rightarrow\infty}{u_{2n+1}}=a$$，则$$\lim_{n\rightarrow\infty}{u_n}=a$$。

   由$$\lim_{n\rightarrow\infty}{u_{2n}}=a$$可知，$\forall\varepsilon>0$，$\exists$正数$N_1$，满足当$2n>N_1$时，$|u_{2n}-a|<\varepsilon$；

   同理由$$\lim_{n\rightarrow\infty}{u_{2n+1}}=a$$可知对同一$\varepsilon$，$\exists$正数$N_2$，满足当$2n+1>N_2$时，$|u_{2n+1}-a|<\varepsilon$；

   所以仍在同一$\varepsilon$下，取$N$为$\dfrac{N_1}{2}$和$\dfrac{N_2-1}{2}$的最大值，则当$n>N$时，有$|u_n-a|<\varepsilon$，从而原命题得证。

6. 设$x_n=2^{(-1)^nn}$，讨论数列$\{x_n\}$的收敛性。

   该数列是发散数列。

   证明：取数列中$n=2,4,6,\cdots$的项，有新数列$y_n=2^n$，显然这是一个发散数列。

   因而原数列发散。

---

郭绪涛 20170920 22:29